\documentclass[a4paper]{article}

%\usepackage{fullpage}
\usepackage[14pt]{extsizes}			% размер шрифта
\usepackage{cmap}				% поиск в PDF
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}	% локализация и переносы
\usepackage{mathtools}			% математический пакет (включает ams)
\usepackage[thinc]{esdiff}			% производные

\author{Бартая Нодари ФМ-101}
\title{ОТЧЁТ\\ Компьютерные технологии в\\ науке и образовании\\ Задание № 5}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Постановка задачи}

Требуется рассчитать траекторию движения электрона в скрещенных
постоянных магнитном и электрическом полях. 
С напряженностями 10 А/м и 10 В/м, соответственно. 
Начальная скорость электрона направлена перпендикулярно вектору напряженности магнитного поля и составляет 10 см/с. 
Как будет меняться скорость движения электрона? 
Вычисления проводить в нерелятивистском пределе.

Тут будет ещё рисунок.

\section{Аналитическое решение}
Решение будем искать в нерелятивистском приближении, то есть скорость движения электрона много меньше скорости света. Тогда, согласно второму закону Ньютона уравнение движения электрона имеет вид:
\begin{equation}\label{motion}
m\diff{\mathbf{v}}{t} = \mathbf{F},
\end{equation}
где $m$ - масса электрона, $\mathbf{v}$ - его скорость, $\mathbf{F}$ - действующая сила.

В элетромагнитном поле на заряженные частицы действует сила Лоренца:
\begin{equation}\label{lorenz}
\mathbf{F} = e \mathbf{E} + \frac{e}{c}\left[\mathbf{vB}\right],
\end{equation}
где $e$ - заряд частицы, $с$ - скорость света, $\mathbf{E}$ и $\mathbf{B}$ - напряженности электрического и магнитного поля, соответственно.

Уравнение движения \eqref{motion} относится ко классу дифференциальных уравнений с разделяющимися переменными. Таким образом, мы можем проинтегрировать уравнение движения и получить зависимость скорости от времени.

\begin{equation}\label{intmotion}
\int \mathrm{d}v =\int e \mathbf{E} + \frac{e}{c}\left[\mathbf{vB}\right] \, \mathrm{d}t
\end{equation}

Заряд частицы, скорость света и напряженности полей - постоянные величины. В этом случае, можно записать выражения для компонент скоростей в проекциях на оси координат:

\begin{equation}\label{velocity_components}
\begin{aligned}
v_x = v_{0x} + \left[ e E_x + \frac{e}{c} \left( v_y B_z - B_y V_z \right) \right] t \\
v_y = v_{0y} + \left[ e E_y + \frac{e}{c} \left( v_x B_z - B_x V_z \right) \right] t \\
v_z = v_{0z} + \left[ e E_z + \frac{e}{c} \left( v_x B_y - B_x V_y \right) \right] t
\end{aligned}
\end{equation}

Скорость, по определению, $\mathbf{v} = d\mathbf{r}/dt$, где $\mathbf{r}$ - радиус вектор положения частицы в пространстве. Подставив уже выведенные выражения для компонент скоростей и проинтегрировав аналогичным образом получим выражения для координат частицы:
















\end{document} % Конец текста.